\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{sbc-template}

\usepackage{graphicx,url}

\usepackage[brazil]{babel}   
\usepackage[latin1]{inputenc}  
     
\sloppy

\title{MetricMiner: uma ferramenta web de apoio à mineração de repositórios de software}

\author{Francisco Zigmund Sokol\inst{1}, Mauricio Aniche\inst{1}, Marco Aurélio Gerosa\inst{1}}


\address{Instituto de Matemática e Estatística -- Universidade de São Paulo
  (USP)\\
  Rua do Matão, 1010 -- 05508-090 -- São Paulo -- SP -- Brasil
  \email{chico.sokol@gmail.com, aniche@ime.usp.br, gerosa@ime.usp.br}
}

\begin{document} 

\maketitle

\begin{abstract}    
\end{abstract}
     
\begin{resumo} 
    Este trabalho apresenta uma ferramenta web que oferece suporte ao 
    pesquisador da área de mineração de repositórios de software, o MetricMiner.
    Essa ferramenta armazena diversas informações de repositórios e calcula 
    métricas de código fonte sobre todo o histórico dos projetos a partir
    dos seus sistemas de controle de versões.
    Utilizando os softwares disponíveis atualmente, o pesquisador precisa configurar 
    a ferramenta localmente e baixar os projetos sobre os quais deseja calcular
    suas métricas em um processo difícil, caro e demorado.
    Com o MetricMiner, toda a interação é feita por meio de uma interface web, tornando
    o processo de pesquisa mais eficiente.
    Além disso, o sistema disponibiliza uma base com dados de uma série de projetos 
    de código aberto sobre os quais um pesquisador pode extrair e relacionar 
    informações, além de submeter novas métricas para serem calculadas para
    esses projetos.
\end{resumo}

\section{Motivação} % descrição e motivação do problema tratado pela ferramenta;

Minerar repositórios de software é uma tarefa custosa. Para desenvolver uma 
pesquisa na área, o pesquisador é obrigado a baixar diversos projetos
em sua estação de trabalho, realizar uma série de cálculos sobre o código
dos projetos e sobre os meta dados de seu repositório. Esse processo requer que
o pesquisador instale diversos softwares e bibliotecas localmente para reaproveitar
as ferramentas desenvolvidas nessa área, em um processo difícil e demorado.

Além de ser um processo complexo, esse tipo de pesquisa consome muitos recursos 
computacionais. Baixar os repositórios a serem minerados consome um 
volume considerável de banda. Depois, os dados devem ser processados e 
persistidos em um banco de dados, ocupando uma grande volume de disco.
Só então o pesquisador pode calcular métricas sobre esses dados, além de 
extrair relações entre os meta dados do histórico do sistema de controle de versão,
gastando uma quantidade grande de processamento de CPU. Só depois de passar por todas
essas etapas, é possível extrair dados e validar hipóteses através de análises estatísticas.

A partir dessas dificuldades, surgiu a motivação para o desenvolvimento do MetricMiner,
uma aplicação web que realiza todas as etapas custosas da mineração de um repositório
de software. 

% - comentar recursos gastos minerando localmente, disco, rede, processamento e o tempo que demora para completar todas as etapas
% - comentar escalabilidade, cloud etc etc, escalar verticalmente facilmente

\section{Arquitetura} % arquitetura de solução da ferramenta;

O MetricMiner é baseado na simulação de uma fila de execução em que as etapas
do processo de mineração são inseridas para serem executadas de forma sequencial 
posteriormente. Podemos dividir a arquitetura do MetricMiner em três partes:
\begin{enumerate}
  \item Interface web
  \item TaskRunner
  \item Tasks
  \item Métricas
\end{enumerate}
A interação com o usuário se dá pela interface web, através da qual ele é capaz
de cadastrar projetos que serão processados pelo sistema.


% - comentar sobre o rEvolution e as limitações para introduzir a nova ferramenta
% - explicar o processo: cadastrar projeto, cadastrar tarefas, executar tarefas
% - explicar arquitetura do TaskRunner e como plugar novas tasks
% - explicar a arquitetura do CalculateMetricTask e como plugar novas métricas nele

\section{Principais funcionalidades} % descrição das principais funcionalidades;

\section{Outras ferramentas} %breve comparação com outras ferramentas relacionadas existentes;


\section{Referências}

\bibliographystyle{sbc}
\bibliography{sbc-template}

\end{document}
